
\chapter{Testiranje domnev}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
\textbf{Statistični test} Želimo testirati \emph{ničelno domnevo} $H_0$ proti \emph{alternativni domnevi} $H_1$ s \emph{testno statistiko}.
Pri pogoju, da je $H_0$ točna, ima testna statistika določeno porazdelitev.

Za izbrano \emph{stopnjo značilnosti} $\alpha$, alternativno domnevo in na osnovi porazdelitve testne statistike, najdemo \emph{kritično območje} za ničelno domnevo.
Če vrednost testne statistike pade v kritično območje, ničelno domnevo zavrnemo in sprejmemo alternativno domnevo.
\end{fminipage}\end{center}

\section{Statistični testi za en vzorec}
% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
\textbf{Testiranje domneve o pričakovani vrednosti $\mu$} Naj bo $X$ normalno porazdeljena slučajna spremenljivka, $X\sim N(\mu,\sigma)$ in $(X_1,X_2,\ldots X_{n})$ enostavni slučajni vzorec.

Za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$, testiramo ničelno domnevo, da se pričakovana vrednost $\mu$ ne razlikuje od predpostavljene vrednosti $\mu_0$, $H_0:\mu=\mu_0$ proti eni od alternativnih domnev 
\begin{enumerate}
\item $H_1:\mu\neq\mu_0$,
\item  $H_1:\mu<\mu_0$,
\item  $H_1:\mu>\mu_0$.
\end{enumerate}
Neznano pričakovano vrednost $\mu$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem $\overline{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i$.

\textbf{1. slučaj: standardni odklon $\sigma$ je znan} Za testiranje ničelne domneve uporabljamo
testno statistiko 
\begin{equation*}
Z=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}},
\end{equation*}
ki ima standardno normalno porazdelitev, $Z\sim N(0,1)$.
Ničelno domnevo zavrnemo, če velja
\begin{enumerate}
\item  $|Z|\geq \Fi^{-1}\left(1-\frac{\alpha}{2}\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu\neq \mu_0$,
\item  $Z\leq \Fi^{-1}\left(\alpha\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu<\mu_0$,
\item  $Z\geq \Fi^{-1}\left(1-\alpha\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu>\mu_0$.
\end{enumerate}

\textbf{2. slučaj: standardni odklon $\sigma$ ni znan}
Standardni odklon ocenjujemo s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom $S=\sqrt{\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^2}$.
Za testiranje ničelne domneve uporabljamo
testno statistiko 
\begin{equation*}
T=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\frac{S}{\sqrt{n}}},
\end{equation*}
ki ima Studentovo porazdelitev z $n-1$ prostostnimi stopnjami, $T\sim t_{n-1}$.

Ničelno domnevo zavrnemo, če velja
\begin{enumerate}
\item  $|T|\geq t_{n-1; 1-\frac{\alpha}{2}}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu\neq \mu_0$,
\item  $T\leq t_{n-1; \alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu<\mu_0$,
\item  $T\geq t_{n-1;  1-\alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu>\mu_0$.
\end{enumerate}
%Če slučajna spremenljivka $X$ ni normalno porazdeljena in vzorec je dovolj veliki, ima testna statistika Studentovo porazdelitev z $n-1$ prostostnimi stopnjami,
%na osnovi centralnega limitnega izreka.
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{hipo_1}[resena]
Meritve za $X\!\sim\!\mathrm{N}(\mu,5)$ dajo vrednosti $101, 91, 93, 103, 91, 101, 103, 95, 95$. Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$ testiraj ničelno domnevo, da je $\mu\!=\!100$, proti alternativni domnevi, da je $\mu\neq 100$.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: \mu=100$ proti $H_1:\mu\neq 100$, vrednost testne statistike $z=-1.8$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.975)=1.96$, kritično območje $K=(-\infty, -1.96]\cup [1.96, \infty)$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: \mu=100$ proti alternativni domnevi $H_1:\mu\neq 100$. Imamo vzorec velikosti $n=9$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Povprečje populacije $\mu$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem, ki je enako 
\[
\overline{x}=\frac{101+91+93+103+91+101+103+95+95}{9}=97.
\]
Testna statistika $Z=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}$ ima standardno normalno porazdelitev. Vrednost testne statistike je enaka
\[
z=\frac{\overline{x}-\mu_0}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}=\frac{97-100}{5}\sqrt{9}=-1.8.
\]
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\mu\neq 100$ konstruiramo kritično območje $K:|Z|\geq c$. Za ničelno domnevo $H_0: \mu=100$ so kritične velike absolutne
vrednosti testne statistike, ki govorijo o velikem odstopanju vzorčnega povprečja od predpostavljene vrednosti 100.

Kritično območje lahko zapišemo kot $K=(-\infty, -c]\cup [c, \infty)$, kjer je $c$ kritična 
vrednost, katero bomo prebrali iz tabele standardne normalne porazdelitve. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{norm_krit1.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_1.tex}
Na sliki vidimo, da kritično območje tvorita repa normalne porazdelitve. Ploščina pod krivuljo za oba repa je 0.05, oziroma po 0.025
za vsak rep. Ploščina pod krivuljo do vrednosti $c$ je $1-0.025=0.975$, in točno za to verjetnost bomo poiskali vrednost v tabeli normalne porazdelitve. Dobimo 
$c=\Fi^{-1}(0.975)=1.96$.

Kritično območje je enako $K=(-\infty, -1.96]\cup [1.96, \infty)$. Vrednost testne statistike $z=-1.8$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve.
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_2}
Vsebina nikotina v cigaretah je normalno porazdeljena slučajna spremenljivka, $X\sim N(\mu,0.7)$.
Povprečna vsebina nikotina v cigaretah, ki so zdaj na trgu, je $1.5$~mg.
Podjetje za proizvodnjo cigaret trdi, da je odkrilo novo metodo sušenja listov
tobaka, ki daje kot rezultat povprečno vsebino nikotina manjšo od $1.5$~mg.
Da bi testirali njihovo trditev, smo zbrali naključni vzorec 20 njihovih cigaret in jih analizirali.
Dobili smo vzorčno povprečje vsebine nikotina 1.42 mg. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: \mu=1.5$ proti $H_1:\mu<1.5$, vrednost testne statistike $z=-0.511$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.01)=-\Fi^{-1}(0.99)=-2.33$, kritično območje $K=(-\infty, -2.33]$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_3}
Teža lososov, gojenih v komercialni ribogojnici, je normalno porazdeljena
slučajna spremenljivka, $X\sim N(\mu,0.5)$. Ribogojnica trdi,
da je povprečna teža letošnjih lososov večja kot $3.5$~kg. Da bi testirali njihovo trditev, 
smo zbrali naključni vzorec 16 lososov. Dobili smo vzorčno povprečje $3.8$~kg. Kakšne zaključke lahko potegnemo, 
pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: \mu=3.5$ proti $H_1:\mu>3.5$, vrednost testne statistike $z=2.4$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.95)=1.645$, kritično območje $K=[1.645, \infty)$. Ker $z\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejememo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_4}
Višine študentov so porazdeljene normalno. Izmerjene višine (v cm) 9 slučajno izbranih študentov so $181, 177, 166, 184, 163, 181, 184, 170, 170.$
Pri stopnji značilnosti $\alpha = 0.05$ testiraj ničelno domnevo, da je $\mu = 175$ proti alternativni domnevi, da je $\mu \neq 175$.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:\mu=175$ proti $H_1:\mu\neq 175$, vrednost testne statistike $t=0.042$, kritična vrednost $c=t_{8;0.975}=2.31$, kritično območje $K=(-\infty,-2.31]\cup [2.31, \infty)$. Ker $t\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_5}[resena]
Povprečna življenjska doba žarnic je $1600$~ur. V tovarni so začeli proizvajati žarnice
z uporabo novih strojev. Naključno smo izbrali $100$ novoproizvedenih žarnic in zabeležili njihovo življenjsko dobo. Dobili smo vzorčno povprečje $1640$ ur in popravljeni vzorčni standardni odklon $120$~ur. Vodstvo trdi, da so novi stroji bolj učinkoviti, oziroma
da je povprečna življenjska doba novoproizvedenih žarnic v celotni proizvodnji večja od $1600$~ur. Kakšne zaključke lahko potegnemo, 
pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:\mu=1600$ proti $H_1:\mu>1600$, vrednost testne statistike $t=3.333$, kritična vrednost $c=t_{99;0.95}\approx t_{120;0.95}=1.66$, kritično območje $K=[1.66, \infty)$. Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejememo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: \mu=1600$ proti alternativni domnevi $H_1:\mu> 1600$. Imamo vzorec velikosti $n=100$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Povprečje populacije $\mu$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem $\overline{x}=1640$ ur in 
standardni odklon populacije $\sigma$ ocenjujemo s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom $s=120$ ur.

Testna statistika $T=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\frac{S}{\sqrt{n}}}$ ima Studentovo porazdelitev z $n-1$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
t=\frac{\overline{x}-\mu_0}{\frac{s}{\sqrt{n}}}=\frac{1640-1600}{120}\sqrt{100}=3.333.
\]

Na osnovi alternativne domneve $H_1:\mu>1600$ konstruiramo kritično območje $K:T\geq c$. Za ničelno domnevo $H_0: \mu=1600$ so kritične velike 
vrednosti testne statistike, ki govorijo o velikem odstopanju vzorčnega povprečja od predpostavljene vrednosti 1600.

Kritično območje lahko zapišemo kot $K=[c, \infty)$, kjer je $c$ kritična 
vrednost, katero bomo prebrali iz tabele Studentove porazdelitve z 99 prostostnimi stopnjami. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{stud99krit.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_5.tex}
Na sliki vidimo, da kritično območje tvori desni rep Studentove porazdelitve, kjer so velike vrednosti. Ploščina pod krivuljo za desni rep je 0.05.
Potem je ploščina pod krivuljo do vrednosti $c$ enaka $1-0.05=0.95$, in za to verjetnost bomo poiskali vrednost v tabeli Studentove porazdelitve. Dobimo 
$c=c=t_{99;0.95}\approx t_{120;0.95}=1.66$ (vzeli smo tablično vrednost za najbližje prostostne stopnje).

Kritično območje je enako $K=[1.66, \infty)$. Vrednost testne statistike $t=3.333$ pade v kritično območje, zato zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo 
alternativno domnevo. To pomeni, da je raziskovalna domneva, ki ji ustreza alternativna domneva, potrjena, na osnovi rezultatov t-testa, za izbrano
stopnjo značilnosti $\alpha$ in dobljeni vzorec.

\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_6}[resena]
Pekarno so tožili, da prodaja štruce kruha, ki so pod reklamirano težo $700$~g.
V svojo obrambo je pekarna trdila, da reklamirana teža ne pomeni,
da vsaka štruca tehta $700$~g, temveč, da je povprečna teža vseh štruc $700$~g.
Tožilstvo je naročilo, da se izbere naključni vzorec 30 štruc. Dobljena sta vzorčno povprečje
$665.1$~g in popravljeni vzorčni standardni odklon $40.8$~g. Kakšno odločitev bo sodnik 
sprejel, pri stopnji značilnosti $\alpha=0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:\mu=700$ proti $H_1:\mu<700$, vrednost testne statistike $t=-4.685$, kritična vrednost $c=t_{29;0.05}=-t_{29;0.95}=-1.70$, kritično območje $K=(-\infty, -1.70]$. Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejememo alternativno domnevo. Sodnik se bo odločil, da je pekarna kriva za prodajo štruc kruha, ki so pod reklamirano težo.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: \mu=700$ proti alternativni domnevi $H_1:\mu<700$. Imamo vzorec velikosti $n=30$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Povprečje populacije $\mu$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem $\overline{x}=665.1$ g in 
standardni odklon populacije $\sigma$ ocenjujemo s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom $s=40.8$ g.

Testna statistika $T=\frac{\overline{X}-\mu_0}{S}\sqrt{n}$ ima Studentovo porazdelitev z $n-1$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
t=\frac{\overline{x}-\mu_0}{s}\sqrt{n}=\frac{665.1-700}{40.8}\sqrt{30}=-4.685.
\]
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\mu<700$ konstruiramo kritično območje $K:T\leq c$. Kritično območje lahko zapišemo kot $K=(-\infty, c]$, kjer je $c$ kritična 
vrednost, katero bomo prebrali iz tabele Studentove porazdelitve z 29 prostostnimi stopnjami. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{stud29krit.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_6.tex}

Na sliki vidimo, da kritično območje tvori levi rep Studentove porazdelitve, kjer so zelo majhne vrednosti. Ploščina pod krivuljo za levi rep je 0.05, in za to verjetnost bomo poiskali vrednost v tabeli Studentove porazdelitve. Dobimo 
$c=t_{29;0.05}=-t_{29;0.95}=-1.70$.

Kritično območje je $W=(-\infty, -1.70]$. Vrednost testne statistike $t=-4.685$ pade v kritično območje, zato zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. To pomeni, da je raziskovalna domneva, ki ji ustreza alternativna domneva, potrjena, na osnovi rezultatov t-testa, za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$ in dobljeni vzorec. Sodnik se bo odločil, da je pekarna kriva, za prodajo štruc kruha, ki so pod reklamirano težo.
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_7}
Oceanograf dvomi, da je povprečna globina oceana v določeni  
regiji enaka $99$~m, kakor je objavljeno v eni študiji.
Meritve 30 slučajno izbranih lokacij v tej regiji so dale 
vzorčno povprečje $101.5$~m in popravljeni vzorčni standardni odklon
$9.2$~m. Kakšne zaključke lahko potegnemo, 
pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:\mu=99$ proti $H_1:\mu\neq 99$, vrednost testne statistike $t=1.488$, kritična vrednost $c=t_{29;0.995}=2.76$, kritično območje $K=(-\infty, -2.76]\cup [2.76, \infty)$. Ker $t\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_8}
Dvajset let nazaj so dijaki prvega letnika srednje šole
v povprečju naredili 24 sklec v minuti. Raziskovalec trdi,
da današnji dijaki prvega letnika ne morejo narediti toliko sklec v minuti.
Da bi preveril svojo trditev, je zbral slučajni vzorec 40 učencev prvega letnika.
Dobil je vzorčno povprečje 22.5 in popravljeni vzorčni standardni odklon
3.1. Kakšne zaključke lahko potegnemo, 
pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:\mu=24$ proti $H_1:\mu<24$, vrednost testne statistike $t=-3.060$, kritična vrednost $c=t_{39;0.05}=-t_{39;0.95}=-1.68$, kritično območje $K=(-\infty, -1.68]$. Ker $t\in W$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo.  Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_9}
Podjetje proizvaja plastične plošče za industrijsko porabo.
Proizvedli so novo vrsto plastike in želijo pokazati, da
je natezna trdnost (največji stres, kateremu je material lahko podvržen, dokler se ne zlomi)
novih plošč večja kot 210 000 N/m$^2$. Natezna trdnost plastičnih plošč je normalno porazdeljena. Na slučajnem vzorcu
12 plastičnih plošč so izmerili naslednje vrednosti natezne trdnosti (v 1000 N/m$^2$)
$224.1, 231.0, 212.6, 237.1, 224.6, 204.9, 216.1, 212.7, 226.6, 215.4, 217.4, 218.9.$ Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:\mu=210$ proti $H_1:\mu>210$, vrednost testne statistike $t=3.929$, kritična vrednost $c=t_{11;0.99}=2.72$, kritično območje $K=[2.72, \infty)$. Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo
alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
\textbf{Testiranje domneve o standardnem odklonu $\sigma$ (pričakovana vrednost ni znana)} Naj bo $X$ normalno porazdeljena slučajna spremenljivka, 
$X\sim N(\mu,\sigma)$ in $(X_1,X_2,\ldots X_{n})$ enostavni slučajni vzorec.

Za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$, testiramo ničelno domnevo, da se standardni odklon $\sigma$ ne razlikuje od predpostavljene vrednosti $\sigma_0$, $H_0:\sigma=\sigma_0$ proti
eni od alternativnih domnev 
\begin{enumerate}
\item $H_1:\sigma\neq\sigma_0$,
\item $H_1:\sigma<\sigma_0$ 
\item $H_1:\sigma>\sigma_0$.
\end{enumerate}

Standardni odklon populacije ocenjujemo s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom $S=\sqrt{\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^2}$. 
Za testiranje ničelne domneve uporabljamo
testno statistiko 
\begin{equation*}
\chi^2=\frac{(n-1)S^2}{\sigma_0^2}.
\end{equation*}
ki ima $\chi^2$ porazdelitev z $n-1$ prostostnimi stopnjami.

Ničelno domnevo zavrnemo, če velja
\begin{enumerate}
\item  $\chi^2\leq \chi^2_{n-1;\frac{\alpha}{2}}$ ali $\chi^2\geq \chi^2_{n-1; 1-\frac{\alpha}{2}}$ za alternativno domnevo: $H_1:\sigma\neq\sigma_0$,
\item  $\chi^2\leq \chi^2_{n-1;\alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\sigma<\sigma_0$,
\item  $\chi^2\geq \chi^2_{n-1; 1-\alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\sigma>\sigma_0$.
\end{enumerate}

Za testiranje domneve o varianci $\sigma^2$ uporabljamo isti test, samo drugače zapišemo ničelno in alternativno domnevo.
\end{fminipage}\end{center}




\begin{naloga}[vaje]{hipo_10}[resena]
Meritve za $X\!\sim\!N(\mu,\sigma)$ dajo vrednosti $99, 90, 108, 111, 97, 93, 90, 106, 104, 102$. 
Pri $\alpha=0.05$ testiraj  $H_0:\sigma=5$, proti alternativni domnevi $H_1: \sigma\neq 5$.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: \sigma=5$ proti $H_1:\sigma\neq 5$, vrednost testne statistike $\chi^2=20$, kritični vrednosti $c_1=\chi^2_{9;0.025}=2.70$ in $c_2=\chi^2_{9;0.975}=19$, kritično območje  $K=(0, 2.7]\cup [19, \infty)$. 
Ker $\chi^2\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: \sigma=5$ proti alternativni domnevi $H_1:\sigma\neq 5$. Imamo vzorec velikosti $n=10$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Povprečje populacije $\mu$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem, ki je enako
\[
\overline{x}=\frac{99+90+108+111+97+93+90+106+104+102}{10}=100. 
\]
Varianco populacije $\sigma^2$ ocenjujemo s popravljeno vzorčno varianco, ki je enaka
\[
s^2=\frac{(99-100)^2+(90-100)^2+\ldots +(102-100)^2}{9}=\frac{500}{9}=55.556
\]

Testna statistika $\chi^2=(n-1)\frac{S^2}{\sigma_0^2}$ ima $\chi^2$ porazdelitev z $n-1$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
\chi^2=(n-1)\frac{s^2}{\sigma_0^2}=9\cdot\frac{55.556}{5^2}=\frac{500}{25}=20.
\]
 
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\sigma\neq 5$ konstruiramo kritično območje $K:\chi^2\leq c_1~\mbox{ali}~ \chi^2\geq c_2$. Kritično območje lahko zapišemo kot $K=(0, c_1]\cup [c_2, \infty)$, kjer sta $c_1$ in $c_2$ kritični vrednosti, kateri bomo prebrali iz tabele $\chi^2$ porazdelitve z 9 prostostnimi stopnjami. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{chi9krit.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_10.tex}
Na sliki vidimo, da kritično območje tvorijo zelo majhne in zelo velike vrednosti (desni rep). Ploščina pod krivuljo do $c_1$ je 0.025 in do $c_2$ je 
$1-0.025=0.975$. Za te verjetnosti bomo poiskali vrednosti v tabeli $\chi^2$ porazdelitve. Dobimo 
$c_1=\chi^2_{9;0.025}=2.70$, $c_2=\chi^2_{9;0.975}=19$

Kritično območje je $K=(0, 2.7]\cup [19, \infty)$.  Vrednost testne statistike $\chi^2=20$ pade v kritično območje, zato zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. 
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_11}[resena]
Preveriti želimo delovanje stroja za polnjenje steklenic. Volumen napolnjenih steklenic je normalno porazdeljena slučajna spremenljivka. Če varianca volumna presega $0.01$, bo nesprejemljiva količina steklenic preveč ali premalo napolnjena. Iz vzorca naključno izbranih $20$ steklenic dobimo $s^2\!=\!0.0153$. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: \sigma^2=0.01$ proti $H_1:\sigma^2>0.01$, vrednost testne statistike $\chi^2=29.07$, kritična vrednost $c=\chi^2_{19;0.95}=30.1$, kritično območje $K=[30.1, \infty)$. Ker $\chi^2\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: \sigma^2=0.01$ proti alternativni domnevi $H_1:\sigma^2>0.01$. Imamo vzorec velikosti $n=20$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Varianco populacije $\sigma^2$ ocenjujemo s popravljeno vzorčno varianco $s^2=0.0153$.

Testna statistika $\chi^2=(n-1)\frac{S^2}{\sigma_0^2}$ ima $\chi^2$ porazdelitev z $n-1$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
\chi^2=(n-1)\frac{s^2}{\sigma_0^2}=19\frac{0.0153}{0.01}=29.07.
\]
 
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\sigma^2> 0.01$ konstruiramo kritično območje $K:\chi^2\geq c$. Kritično območje lahko zapišemo kot $K=[c, \infty)$, kjer 
je $c$ kritična vrednost, katero bomo prebrali iz tabele $\chi^2$ porazdelitve z 19 prostostnimi stopnjami. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{chi19krit.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_11.tex}
Na sliki vidimo, da kritično območje tvorijo zelo velike vrednosti (desni rep). Ploščina pod krivuljo do $c$ je 
$1-0.25=0.95$. Za te verjetnosti bomo poiskali vrednosti v tabeli $\chi^2$ porazdelitve. Dobimo $c=\chi^2_{19;0.95}=30.1$

Kritično območje je $K=[30.1, \infty)$.  Vrednost testne statistike $\chi^2=29.07$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve.
\end{resitev}
\end{naloga}



\begin{naloga}{hipo_12}
V tovarni proizvajajo cevi izbrane dolžine. Trdijo, da je standardna napaka dolžine izdelane cevi manjša od $1.5$~cm. Dolžina cevi je normalno porazdeljena 
slučajna spremenljivka. Na naključnem vzorcu $25$ ceveh dobimo popravljeni vzorčni standardni odklon $1.2$~cm. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: \sigma=1.5$ proti $H_1:\sigma<1.5$, vrednost testne statistike $\chi^2=15.36$, kritična vrednost $c=\chi^2_{24;0.05}=13.8$, kritično območje $K=(0, 13.8]$. Ker $\chi^2\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{hipo_13}
V priročniku za uporabo določenega modela baterije za slušne aparate piše,
da je povprečna življenjska doba baterije $7$~ur s standardnim odklonom $2$~uri. Življenjska doba baterij je približno normalno porazdeljena. Uporabnik teh baterij 
verjame, da je navedena vrednost standardnega odklona prenizka. Da bi testiral svojo trditev,
je uporabnik zabeležil naslednjo življenjsko dobo 10 baterij, kupljenih tekom enega meseca
$5, 6, 4, 3, 11, 12, 9, 13, 5, 8$. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: \sigma=2$ proti $H_1:\sigma>2$, vrednost testne statistike $\chi^2=28.1$, kritična vrednost $c=\chi^2_{9;0.99}=21.7$, kritično območje $K=[21.7, \infty)$. Ker $\chi^2\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}




\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
\textbf{Testiranje domneve o deležu \emph{p}} Naj bo $p$ delež populacije z določeno lastnostjo in naj bo $(X_1,X_2,\ldots, X_n)$ enostavni slučajni vzorec, pri čemer $X_i=1$ z verjetnostjo $p$ in $X_i=0$ z verjetnostjo $1-p$.

Za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$, testiramo ničelno domnevo, da se delež $p$ ne razlikuje od predpostavljene vrednosti $p_0$, $H_0:p=p_0$ proti
eni od alternativnih domnev 
\begin{enumerate}
\item $H_1:p\neq p_0$, 
\item $H_1:p<p_0$, 
\item  $H_1:p>p_0$.
\end{enumerate}

Neznani delež $p$ ocenjujemo z vzorčnim deležem $\hat{p}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i$. 

Za testiranje ničelne domneve uporabljamo testno statistiko 
\begin{equation*}
Z=\frac{\hat{p}-p_0}{\sqrt{\frac{p_0(1-p_0)}{n}}}.
\end{equation*}
ki ima standardno normalno porazdelitev, $Z\sim N(0,1)$.

Ničelno domnevo zavrnemo, če velja
\begin{enumerate}
\item  $|Z|\geq \Fi^{-1}\left(1-\frac{\alpha}{2}\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:p\neq p_0$,
\item  $Z\leq \Fi^{-1}\left(\alpha\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:p<p_0$,
\item  $Z\geq \Fi^{-1}\left(1-\alpha\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:p>p_0$.
\end{enumerate}
\end{fminipage}\end{center}




\begin{naloga}[vaje]{hipo_14}[resena]
Sumimo, da kovanec ni pošten. Vržemo kovanec $300$ krat, cifra pade $138$ krat. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p=0.5$ proti $H_1:p\neq 0.5$, vrednost testne statistike $z=-1.386$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.995)=2.58$, kritično območje $K=(-\infty, -2.58]\cup [2.58, \infty)$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
V vsakem metu kovanca smo opazovali, ali se je zgodil dogodek $A$ - padla je cifra. Verjetnost dogodka $A$ je $P(A)=0.5$ in če je kovanec
pošten, cifra pade z verjetnostjo $0.5$. 
Testiramo ničelno domnevo $H_0: p=0.5$ proti alternativni domnevi $H_1:p\neq 0.5$. Imamo vzorec velikosti $n=300$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.01$. Delež populacije $p$ ocenjujemo z vzorčnim deležem, ki je enako 
\[
\hat{p}=\frac{138}{300}=0.46.
\]
Testna statistika $Z=\frac{\hat{p}-p_0}{\sqrt{p_0\cdot (1-p_0)}}\sqrt{n}$ ima standardno normalno porazdelitev. Vrednost testne statistike je enaka
\[
z=\frac{0.46-0.5}{0.5}\sqrt{300}=-1.386.
\]

Na osnovi alternativne domneve $H_1:p\neq 0.5$ konstruiramo kritično območje $K:|Z|\geq c$. Za ničelno domnevo $H_0: p=0.5$ so kritične velike absolutne
vrednosti testne statistike, ki govorijo o velikem odstopanju vzorčnega deleža od predpostavljene vrednosti 0.5.

Kritično območje lahko zapišemo kot $K=(-\infty, -c]\cup [c, \infty)$, kjer je $c$ kritična 
vrednost, katero bomo prebrali iz tabele standardne normalne porazdelitve. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.01$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{norm_krit2.png}
%\end{figure}

\input{slike/plot_hipo_14.tex}

Na sliki vidimo, da kritično območje tvorita repa normalne porazdelitve. Ploščina pod krivuljo za oba repa je 0.01, oziroma po 0.005
za vsak rep. Ploščina pod krivuljo do vrednosti $c$ je $1-0.005=0.995$, in za to verjetnost bomo poiskali vrednost v tabeli normalne porazdelitve. Dobimo 
$c=\Fi^{-1}(0.995)=2.58$.

Kritično območje je enako $K=(-\infty, -2.58]\cup [2.58, \infty)$. Vrednost testne statistike $z=-1.386$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva, da kovanec ni pošten, ni potrjena.
\end{resitev}
\end{naloga}



\begin{naloga}[vaje]{hipo_15}[resena]
Prag, da stranka pride v parlament, je 4\% podpore na volitvah. Tik pred volitvami so v anketi, kjer je sodelovalo $723$ ljudi, namerili 4.2\% podpore za določeno stranko. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p=0.04$ proti $H_1: p>0.04$, vrednost testne statistike $z=0.274$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.95)=1.645$, kritično območje $K=[1.645, \infty)$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: p=0.04$ proti alternativni domnevi $H_1:p>0.04$. Imamo vzorec velikosti $n=723$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Delež prebivalcev, ki podpira stranko $p$, ocenjujemo z vzorčnim deležem $\hat{p}=0.042$.

Testna statistika $Z=\frac{\hat{p}-p_0}{\sqrt{p_0\cdot (1-p_0)}}\sqrt{n}$ ima standardno normalno porazdelitev. Vrednost testne statistike je enaka
\[
z=\frac{0.042-0.04}{\sqrt{0.04\cdot 0.96}}\sqrt{723}=0.274.
\]
Na osnovi alternativne domneve $H_1:p>0.04$ konstruiramo kritično območje $K:Z\geq c$, oziroma $K=[c, \infty)$. Kritično vrednost $c$ 
bomo prebrali iz tabele standardne normalne porazdelitve. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%	\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{norm_krit4.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_15.tex}

Na sliki vidimo, da kritično območje tvori desni rep normalne porazdelitve. Ploščina pod krivuljo do vrednosti $c$ je $1-0.05=0.95$, in za to verjetnost bomo poiskali vrednost v tabeli normalne porazdelitve. Dobimo $c=\Fi^{-1}(0.95)=1.645$.

Kritično območje je enako $K=[1.645, \infty)$. Vrednost testne statistike $z=0.274$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve. 
Na osnovi rezultatov Z-testa, za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$ in dobljeni vzorec, nismo potrdili raziskovalne domneve, da bo stranka prišla v parlament.
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_16}
Proizvajalec računalniških čipov trdi, da je največ 2\% proizvedenih čipov defektnih.
Da bi preverili trditev proizvajalca, smo zbrali slučajni vzorec 800 čipov. Med njimi je bilo 12 defektivnih čipov.  Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p=0.02$ proti $H_1: p<0.02$, vrednost testne statistike $z=-1.010$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.05)=-\Fi^{-1}(0.95)=-1.645$, kritično območje $K=(\infty, -1.645]$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_17}
Z dosedanjo metodo zdravljenja se pri 60\% vseh bolnikov določene bolezni stanje izboljša. Trdimo, da je nova metoda učinkovitejša.  Na kliniki z 52 bolniki s to boleznijo preizkusijo novo metodo in pri 40 njih se stanje izboljša. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p=0.6$ proti $H_1: p>0.6$, vrednost testne statistike $z=2.488$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.95)=1.645$, kritično območje $K=[1.645, \infty)$. Ker $z\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_18}
Generator naključnih bitov je zgeneriral zaporedje\vspace{-2mm}
$$ 1~ 1~0 ~1~1~ 0~0~1~1~0~0~1~1~0~0~1~1~0~0~1~1~0~0~1~1~0~0~1~1~0~0~1~1~0~0~1~1~0~1~ 1.\vspace{-2mm}$$
Testiraj ničelno domnevo, da generator zgenerira slučajno bit $0$ in bit $1$, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$.
\begin{rezultat}
Dogodek $A$ - generator je zgeneriral bit $1$, testiramo $H_0: p=0.5$ proti $H_1: p\neq 0.5$, vrednost testne statistike $z=0.632$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.995)=2.58$, kritično območje $K=(-\infty, -2.58] \cup [2.58, \infty)$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{hipo_19}
Kandidat A je samozavesten, da bo zmagal na naslednjih volitvah za župana občine. Za zmago mora prejeti več kot 50\% glasov volilcev. Med volilci te občine smo naključno izbrali 100 ljudi in jih anketirali. Kandidata A je izbralo 55\% anketiranih. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p=0.5$ proti $H_1: p> 0.5$, vrednost testne statistike $z=1$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.99)=2.33$, kritično območje $K=[2.33, \infty)$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_20}[resena]
Po podatkih iz leta 2010 je bilo v Ugandi nepismenih 22 \% oseb, starih 15 let in več. Humanitarna organizacija je prepričana, da so metode, ki so jih uporabljali zadnjih 10 let, vplivale na zmanjšanje nepismenosti v tej državi. Naključno so zbrali vzorec 
100 oseb in 14 njih je nepismenih. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p=0.22$ proti $H_1: p<0.22$, vrednost testne statistike $z=-1.931$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.05)=-\Fi^{-1}(0.95)=-1.645$, kritično območje $K=(-\infty, -1.645]$. Ker $z\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: p=0.22$ proti alternativni domnevi $H_1:p< 0.22$. Imamo vzorec velikosti $n=100$ in izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Delež nepismene populacije Ugande $p$ ocenjujemo z vzorčnim deležem, ki je enako 
\[
\hat{p}=\frac{14}{100}=0.14.
\]
Testna statistika $Z=\frac{\hat{p}-p_0}{\sqrt{p_0\cdot (1-p_0)}}\sqrt{n}$ ima standardno normalno porazdelitev. Vrednost testne statistike je enaka
\[
z=\frac{0.14-0.22}{\sqrt{0.22\cdot 0.78}}\cdot 10=-1.931.
\]

Na osnovi alternativne domneve $H_1:p< 0.22$ konstruiramo kritično območje $K:Z\leq c$, oziroma $K=(-\infty, c]$. Kritično vrednost $c$ 
bomo prebrali iz tabele standardne normalne porazdelitve. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{norm_krit3.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_20.tex}

Na sliki vidimo, da kritično območje tvori levi rep normalne porazdelitve. Za verjetnost $0.05$ bomo poiskali vrednost v tabeli normalne porazdelitve. Dobimo 
$c=\Fi^{-1}(0.05)=-\Fi^{-1}(0.95)=-1.645$.

Kritično območje je enako $K=(-\infty, -1.645]$. Vrednost testne statistike $z=-1.931$ pade v kritično območje, zato zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva, da je nepismenost prebivalcev Ugande zmanjšana, je potrjena.

\end{resitev}
\end{naloga}

\newpage

\section{Statistični testi za dva vzorca}

\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
Naj bosta $X$ slučajna spremenljivka na prvi populaciji in $Y$ slučajna spremenljivka na drugi populaciji.
Spremenljivki sta neodvisni in normalno porazdeljeni, $X\sim \mathcal{N}(\mu_1,\sigma_1)$ in $Y\sim \mathcal{N}(\mu_2,\sigma_2)$.
Iz prve populacije je pridobljen slučajni vzorec $(X_1,X_2,\ldots X_{n})$ in iz druge populacije slučajni vzorec $(Y_1,Y_2,\ldots Y_{m})$. 		
		

Izračunamo vzorčni povprečji $\overline{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i$ in
$\overline{Y}=\frac{1}{m}\sum_{j=1}^{m}Y_j$ in popravljeni vzorčni varianci $S^2_1=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n} (X_i-\overline{X})^2$,
$S^2_2=\frac{1}{m-1}\sum_{j=1}^{m} (Y_i-\overline{Y})^2$.		
		
\textbf{Testiranje domneve o enakosti pričakovanih vrednosti $\mu_1$ in $\mu_2$ (standardna odklona $\sigma_1$ in $\sigma_2$ nista znana)} Za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$, testiramo ničelno domnevo, da ni razlike med povprečjema dveh populacij, $H_0:\mu_1=\mu_2$ proti
eni od alternativnih domnev 
\begin{enumerate}
\item $H_1:\mu_1\neq\mu_2$, obstaja razlika med povprečjema
\item  $H_1:\mu_1<\mu_2$, povprečje prve populacije je manjše,
\item  $H_1:\mu_1>\mu_2$, povprečje prve populacije je večje,
\end{enumerate}


Če sta varianci slučajne spremenljivke na dveh populacijah enaki, $\sigma_1^2=\sigma_2^2$, za testiranje ničelne domneve uporabljamo
testno statistiko 
\begin{equation*}
T=\frac{\overline{X}-\overline{Y}}{S\sqrt{\frac{1}{n}+\frac{1}{m}}},
\end{equation*}
kjer je $S^2=\frac{(n-1)S^2_1+(m-1)S^2_2}{n+m-2}$ združena vzorčna varianca. Če je ničelna domneva točna,
ima testna statistika Studentovo porazdelitev z $\nu=n+m-2$ prostostnimi stopnjami.

Ničelno domnevo zavrnemo, če velja
\begin{enumerate}
\item  $|T|\geq t_{\nu; 1-\frac{\alpha}{2}}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu_1\neq \mu_2$,
\item  $T\leq t_{\nu; \alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu_1<\mu_2$,
\item  $T\geq t_{\nu;  1-\alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu_1>\mu_2$.
\end{enumerate}

\textbf{Testiranje domneve o enakosti varianc $\sigma^2_1$ in $\sigma^2_2$ (pričakovani vrednosti $\mu_1$ in $\mu_2$ nista znani)} Za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$, testiramo ničelno domnevo, da ni razlike med variancama dveh populacij, $H_0:\sigma^2_1=\sigma^2_2$ proti
alternativni domnevi $H_1:\sigma^2_1\neq\sigma^2_2$, da obstaja razlika med variancama.

Za testiranje ničelne domneve uporabljamo testno statistiko 
\begin{equation*}
F=\frac{S_1^2}{S_2^2},
\end{equation*}
ki ima, pri točni ničelni domnevi, Fisherjevo porazdelitev z $n-1$ in $m-1$ prostostnimi stopnjami.

Ničelno domnevo zavrnemo, če velja  
\[
F\leq F_{n-1, m-1;\frac{\alpha}{2}}~\mbox{ali}~F\geq F_{n-1, m-1; 1-\frac{\alpha}{2}}.
\]
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{hipo_21}[resena]
Stroja izdelujeta klobase, katerih dolžina je normalno porazdeljena. Iz strojev smo dobili slučajna vzorca klobas dolžin (v cm) 
\vspace{-3mm}
\[\begin{array}{l|cccccccccc}
\mbox{dolžina klobas (1. vzorec)}& 19.2& 14.8& 21.9& 15.2& 17.0& 15.3& 18.9& 16.1& 21.6& 16.5\\\hline
\mbox{dolžina klobas (2. vzorec)}&12.8& 15.9& 17.0& 15.1& 11.8& 16.7& 13.9& 15.8& 13.2& 13.4\\
\end{array}\] \vspace{-1mm}
\begin{enumerate}
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta varianci dolžin klobas proizvedenih na dveh strojih enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.1$.
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta povprečni dolžini klobas proizvedenih na dveh strojih enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$.
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. Testiramo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti $H_1: \sigma_1^2\neq\sigma_2^2$, vrednost testne statistike $F=2.155$, kritični vrednosti $c_1=F_{9,9;0.05}=0.31$ in $c_2=F_{9,9;0.95}=3.18$, kritično območje
$K=(0, 0.31]\cup [3.18, \infty)$. Ker $F\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
b. Testiramo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti $H_1: \mu_1\neq\mu_2$, vrednost testne statistike $t=3.091$, kritična vrednost $c=t_{18;0.975}=2.10$, kritično območje $K=(-\infty, -2.10]\cup [2.10, \infty)$ 
Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Označimo z $X$ dolžino klobas, proizvedenih na prvem stroju in z $Y$ dolžino klobas, proizvedenih na drugem stroju.
Testiramo ničelno domnevo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti alternativni domnevi $H_1:\sigma_1^2\neq \sigma_2^2$. Imamo neodvisna vzorca po  
$n=m=10$ klobas z obeh strojev. Izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.1$. Povprečje dolžine prve populacije klobas $\mu_1$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem, ki je enako
\[
\overline{x}=\frac{19.2+14.8+21.9+15.2+17.0+15.3+18.9+16.1+21.6+16.5}{10}=\frac{176.5}{10}=17.65. 
\]
Varianco dolžine prve populacije klobas $\sigma_1^2$ ocenjujemo s popravljeno vzorčno varianco, ki je enaka
\[
s_1^2=\frac{(19.2-17.65)^2+(14.8-17.65)^2+\ldots +(16.5-17.65)^2}{9}=6.825.
\]
Na enak način izračunamo vzorčno povprečje  $\overline{y}=14.56$ kot oceno povprečja dolžine klobas druge populacije $\mu_2$
in popravljeno vzorčno varianco $s_2^2=3.167$ kot oceno variance dolžine klobas druge populacije $\sigma_2^2$.

Testna statistika $F=\frac{S_1^2}{S_2^2}$, pri točni ničelni domnevi, ima Fisherjevo porazdelitev z $n-1=9$ in $m-1=9$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
F=\frac{s_1^2}{s_2^2}=\frac{6.825}{3.167}=2.155.
\]
 
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\sigma_1^2=\sigma_2^2$ konstruiramo kritično območje $K: F\leq c_1~\mbox{ali}~ F\geq c_2$. Kritično območje lahko zapišemo kot $K=(0, c_1]\cup [c_2, \infty)$, kjer sta $c_1$ in $c_2$ kritični
vrednosti, kateri bomo prebrali iz tabele Fisherjeve porazdelitve. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.1$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{f99krit.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_21a.tex}
Na sliki vidimo, da kritično območje tvorijo zelo majhne in zelo velike vrednosti (desni rep). Ploščina pod krivuljo do $c_1$ je 0.05 in do $c_2$ je 
$1-0.05=0.95$. Za te verjetnosti bomo poiskali vrednosti v tabeli Fisherjeve porazdelitve. Dobimo 
$c_1=F_{9,9;0.05}=0.31$, $c_2=F_{9,9;0.95}=3.18$
	
Potem je kritično območje $K=(0, 0.31]\cup [3.18, \infty)$.  Vrednost testne statistike $F=2.155$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve.
Lahko zaključimo, da ne obstaja statistično pomembna razlika med variancama dolžin klobas dveh populacij.
\item Testiramo ničelno domnevo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti alternativni domnevi $H_1:\mu_1\neq \mu_2$. Na osnovi rezultatov F-testa o enakosti varianc smo zaključili,
da sta varianci dveh populacij enaki. Za testiranje domneve o enakosti povprečij dveh populacij lahko uporabimo standarden t-test za neodvisna vzorca.
	
Združena vzorčna varianca je enaka ($n=m=10$)
\[
s^2=\frac{(n-1)s^2_1+(m-1)s^2_2}{n+m-2}=\frac{s_1^2+s_2^2}{2}=\frac{6.825+3.167}{2}=4.996,
\]
in združen standardni odklon $s=\sqrt{s^2}=2.235$.

Testna statistika $T=\frac{\overline{X}-\overline{Y}}{S\sqrt{\frac{1}{n}+\frac{1}{m}}}$, pri točni ničelni domnevi, ima Studentovo porazdelitev z $n+m-2=18$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
t=\frac{\overline{x}-\overline{y}}{s\sqrt{\frac{1}{n}+\frac{1}{m}}}=\frac{17.65-14.56}{2.235}\sqrt{5}=3.091.
\]
 
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\mu_1\neq \mu_2$ konstruiramo kritično območje $K:|T|\geq c$, oziroma $K=(-\infty, -c]\cup [c, \infty)$. Kritično vrednost $c$ 
bomo prebrali iz tabele Studentove porazdelitve z 18 prostostnimi stopnjami. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%	\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{stud18krit.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_21.tex}
Na sliki vidimo, da kritično območje tvorita oba repa Studentove porazdelitve, vsak ploščine 0.025. Ploščina pod krivuljo do $c$ je $1-0.025=0.975$, in za to verjetnost bomo poiskali vrednost v tabeli Studentove porazdelitve. Dobimo 
$c=t_{18;0.975}=2.10$.
	
Kritično območje je $K=(-\infty, -2.10]\cup [2.10, \infty)$. Vrednost testne statistike $t=3.091$ pade v kritično območje, zato zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo 
alternativno domnevo. Obstaja statistično pomembna razlika med povprečjema dolžine klobas, proizvedenih na dveh strojih.
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}



\begin{naloga}{hipo_22}
Tovarna baterij začne prodajati nov tip baterij. Trdijo, da nove baterije v povprečju delujejo dlje kot baterije starega tipa. Vzamemo slučajna vzorca 100 baterij novega tipa in 100 baterij starega tipa. Vzorčno povprečje časa delovanja baterij novega tipa je 251 minut s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom 38 minut, vzorčno povprečje časa delovanja baterij starega tipa pa 240 minut s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom 32 minut.
\begin{enumerate}
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta varianci časa delovanja starih in novih baterij enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$.
\item Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$, testiraj ničelno domnevo, da sta povprečni vrednosti delovanja starih in novih baterij enaki, 
proti alternativni domnevi, da je povprečna vrednost delovanja novih baterij daljša.
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. Testiramo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti $H_1: \sigma_1^2\neq\sigma_2^2$, vrednost testne statistike $F=1.410$, kritični vrednosti $c_1=F_{99,99;0.025}\approx F_{100,100;0.025}=0.67$ in
$c_2=F_{99,99;0.975}=\approx F_{100,100;0.975}=1.48$, kritično območje
$K=(0, 0.67]\cup [1.48, \infty)$. Ker $F\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
b. Testiramo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti $H_1: \mu_1>\mu_2$, vrednost testne statistike $t=2.214$, kritična vrednost $c=t_{198;0.95}=\approx t_{\infty;0.95}=1.645$, kritično območje $K=[1.645, \infty)$ 
Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_23}[resena]
Na inštitutu za raziskovanje virusov prehlada se je prijavilo 60 prostovoljcev,
ki so bili izpostavljeni različnim virusom prehlada, dokler se niso okužili. Raziskovalci so bili mnenja, da redno jemanje
$1$~g vitamina C večkrat na dan skrajša povprečni čas ozdravljenja. Da bi testirali svojo trditev, so slučajno  razdelili prostovoljce
v dve skupini: prva skupina je jemala tablete z $1$~g vitamina C
4-krat dnevno, druga skupina je jemala placebo 4-krat na dan, ki je izgledal in bil 
enakega okusa kot tablete vitamina C. Prostovoljci v skupinah niso vedeli, ali dobivajo vitamin C ali placebo. 
Postopek so ponavljali, dokler se zdravnik, ki ni vedel, kateri skupini vsak prostovoljec pripada,
ni odločil, da se je oseba pozdravila. Na inštitutu so merili čas, v dnevih, dokler se oseba ni pozdravila.
Dobili so vzorčno povprečje časa ozdravljenja vitamin C skupine enako 6.5 dni s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom 0.8, in za placebo skupino vzorčno povprečje časa ozdravljenja 7.5 dni s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom 0.9. 
\begin{enumerate}
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta varianci časa ozdravljenja obeh skupin enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$.
\item Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$, testiraj ničelno domnevo, da sta povprečni vrednosti časa ozdravljenja obeh skupin enaki, 
proti alternativni domnevi, da je povprečna vrednost časa ozdravljenja vitamin C skupine manjša.
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. Testiramo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti $H_1: \sigma_1^2\neq\sigma_2^2$, vrednost testne statistike $F=0.790$, kritični vrednosti $c_1=F_{29,29;0.025}=0.48$ in $c_2=F_{29,29;0.975}=2.10$, kritično območje
$K=(0, 0.48]\cup [2.10, \infty)$. Ker $F\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
b. Testiramo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti $H_1: \mu_1<\mu_2$, vrednost testne statistike $t=-3.296$, kritična vrednost $c=t_{58;0.05}=-t_{58;0.95}\approx -t_{60;0.95}=-1.67$, $K=(-\infty, -1.67]$ 
Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\begin{enumerate}
\item Označimo z $X$ čas ozdravljenja vitamin C skupine in z $Y$ čas ozdravljenja placebo skupine.
Testiramo ničelno domnevo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti alternativni domnevi $H_1:\sigma_1^2\neq \sigma_2^2$. Imamo neodvisna vzorca po  $n=m=30$ oseb. Izbrali smo stopnjo značilnosti
$\alpha=0.05$. Povprečje časa ozdravljenja prve populacije $\mu_1$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem $\overline{x}=6.5$
in standardni odklon časa ozdravljenja prve populacije  $\sigma_1^2$ ocenjujemo s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom
$s_1=0.8$. Povprečje časa ozdravljenja druge populacije $\mu_2$ ocenjujemo z vzorčnim povprečjem $\overline{y}=7.5$
in standardni odklon časa ozdravljenja druge populacije  $\sigma_2^2$ ocenjujemo s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom $s_2=0.9$.

Testna statistika $F=\frac{S_1^2}{S_2^2}$, pri točni ničelni domnevi, ima Fisherjevo porazdelitev z $n-1=29$ in $m-1=29$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
F=\frac{s_1^2}{s_2^2}=\frac{0.8^2}{0.9^2}=0.790.
\]
	
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\sigma_1^2=\sigma_2^2$ konstruiramo kritično območje $K: F\leq c_1~\mbox{ali}~ F\geq c_2$ velikosti $\alpha=0.05$. Kritično območje lahko zapišemo kot $K=(0, c_1]\cup [c_2, \infty)$, kjer sta $c_1$ in $c_2$ kritični
vrednosti, kateri bomo prebrali iz tabele Fisherjeve porazdelitve. Dobimo $c_1=F_{29,29;0.025}=0.48$, $c_2=F_{29,29;0.975}=2.10$
	
Kritično območje je $K=(0, 0.48]\cup [2.10, \infty)$.  Vrednost testne statistike $F=0.79$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve.
Lahko zaključimo, da ne obstaja statistično pomembna razlika med variancami časa ozdravljenja dveh populacij.
\item Testiramo ničelno domnevo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti alternativni domnevi $H_1:\mu_1<\mu_2$. Na osnovi rezultatov F-testa o enakosti varianc smo zaključili,
da sta varianci dveh populacij enaki. Za testiranje domneve o enakosti povprečij dveh populacij lahko uporabimo standardni t-test za neodvisna vzorca.
	
Združena vzorčna varianca je enaka ($n=m=30$)
\[
s^2=\frac{(n-1)s^2_1+(m-1)s^2_2}{n+m-2}=\frac{s_1^2+s_2^2}{2}=\frac{0.8^2+0.9^2}{2}=0.725,
\]
in združeni standardni odklon $s=\sqrt{s^2}=0.851$.
	
Testna statistika $T=\frac{\overline{X}-\overline{Y}}{S\sqrt{\frac{1}{n}+\frac{1}{m}}}$, pri točni ničelni domnevi, ima Studentovo porazdelitev z $n+m-2=58$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
t=\frac{\overline{x}-\overline{y}}{s\sqrt{\frac{1}{n}+\frac{1}{m}}}=\frac{6.5-7.5}{0.851}\sqrt{15}=-3.296.
\]
 
Na osnovi alternativne domneve $H_1:\mu_1< \mu_2$ konstruiramo kritično območje $K: T\leq c$ velikosti $\alpha=0.05$.  Kritično območje lahko zapišemo kot 
$K=(-\infty, c]$, kjer je $c$ kritična vrednost, katero bomo prebrali iz tabele Studentove porazdelitve z 58 prostostnimi stopnjami. 
$c=t_{58;0.05}=-t_{58;0.95}\approx -t_{60;0.95}=-1.67$ (vzeli smo tablično vrednost z najbližimi prostostnimi stopnjami).
	
Kritično območje je $K=(-\infty, -1.67]$. Vrednost testne statistike $t=-3.296$ pade v kritično območje, zato zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Na osnovi rezultatov t-testa za neodvisna vzorca, za izbrano stopnjo značilnosti in dobljena vzorca, je raziskovalna domneva potrjena. Redno jemanje $1$~g vitamina C večkrat na dan skrajša povprečni čas ozdravljenja.
\end{enumerate}\end{resitev}
\end{naloga}



\begin{naloga}{hipo_24}
Na slučajnem vzorcu 100 učencev in 120 učenk testiramo, ali spol vpliva na število dni odsotnosti v šoli. Za učence dobimo vzorčno povprečje 15 dni in popravljeni vzorčni standardni odklon 7 dni, za učenke pa vzorčno povprečje 10 dni in popravljeni vzorčni standardni odklon 6 dni. 
\begin{enumerate}
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta varianci števila dni odsotnosti učencev in učenk enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.1$.
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta povprečni vrednosti števila dni odsotnosti učencev in učenk enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$.
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. Testiramo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti $H_1: \sigma_1^2\neq\sigma_2^2$, vrednost testne statistike $F=1.361$, kritični vrednosti $c_1=F_{99,119;0.05}\approx F_{100,120;0.05}=0.73$ in
$c_2=F_{99,119;0.95}=\approx F_{100,120;0.95}=1.37$, kritično območje $K=(0, 0.73]\cup [1.37, \infty)$. Ker $F\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
b. Testiramo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti $H_1: \mu_1\neq\mu_2$, vrednost testne statistike $t=5.705$, kritična vrednost $c=t_{218;0.975}=\approx t_{\infty;0.975}=1.96$, kritično območje $K=(-\infty, -1.96]\cup [1.96, \infty)$. Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{hipo_25}
Vrsta paradižnika A se reklamira, da ima večji donos od dosedanjega rekorderja - vrste B.
Obe vrsti se vzgajata na isti način, na palicah. Slučajno smo izbrali
vzorca po 30 rastlin paradižnika obeh vrst. Za vrsto A smo dobili vzorčno povprečje 
$13.0$~kg na rastlino in popravljeni vzorčni standardni odklon $1.8$~kg, za vrsto B pa vzorčno povprečje
$12.4$~kg na rastlino in popravljeni vzorčni standardni odklon $1.6$~kg.
\begin{enumerate}
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta varianci donosov obeh vrst paradižnikov enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.1$.
\item Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$, testiraj ničelno domnevo, da sta povprečni vrednosti donosa obeh vrst paradižnikov enaki, proti alternativni domnevi, da je povprečni donos vrste A večji.
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. Testiramo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti $H_1: \sigma_1^2\neq\sigma_2^2$, vrednost testne statistike $F=1.266$, kritični vrednosti $c_1=F_{29,29;0.05}=0.54$ in $c_2=F_{29,29;0.95}=1.86$, kritično območje
$K=(0, 0.54]\cup [1.86, \infty)$. Ker $F\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
b. Tetsiramo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti $H_1: \mu_1>\mu_2$, vrednost testne statistike $t=1.365$, kritična vrednost $c=t_{58;0.95}=\approx t_{60;0.95}=1.67$, kritično območje $K=[1.67, \infty)$. Ker $t\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_26}
Raziskovalci se želeli ugotoviti, kakšen je vpliv določenega antidepresiva na zmanjšanje
nivoja depresije. Osemdeset klinično depresivnih bolnikov je slučajno razporejenih v dve skupini: 40 bolnikov v skupino 1, ki je jemala 6 mesecev antidepresive in 40 bolnikov v skupino 2, ki je isto obdobje jemala placebo.
Bolniki niso vedeli, ali dobivajo antidepresiv ali placebo. Preden so dobili terapijo, je raziskovalec ugotovil,
da je nivo depresije enak v obeh skupinah. Po 6 mesecih zdravljenja je psihiater, ki ni vedel, kateri skupini pripada vsak bolnik, ocenil njihov nivo depresije s pomočjo Hamiltonove lestvice depresivnosti HAM-D (17 vprašanj, razpon vsote točk 0--52). Večje število točk na tem vprašalniku pomeni višji nivo
depresije. Vzorčno povprečje nivoja depresije prve skupine bolnikov je 8.4 s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom 4.3, in vzorčno povprečje druge skupine bolnikov je 13.5 s popravljenim vzorčnim standardnim odklonom 5.6. 
\begin{enumerate}
\item Testiraj ničelno domnevo, da sta varianci nivoja depresije obeh skupin enaki, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$.
\item Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$, testiraj ničelno domnevo, da sta povprečni vrednosti nivoja depresije obeh skupin enaki, proti alternativni domnevi, da je povprečna vrednost nivoja depresije prve skupine manjša.
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. Testiramo $H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2$ proti $H_1: \sigma_1^2\neq\sigma_2^2$, vrednost testne statistike $F=0.590$, kritični vrednosti $c_1=F_{39,39;0.025}=\approx F_{40,40;0.025}=0.53$ in $c_2=F_{39,39;0.975}=\approx F_{40,40;0.975}=1.88$, kritično območje $K=(0, 0.53]\cup [1.88, \infty)$. Ker $F\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
b. Testiramo $H_0: \mu_1=\mu_2$ proti $H_1: \mu_1<\mu_2$, vrednost testne statistike $t=-4.569$, kritična vrednost $c=t_{78;0.05}=-t_{78;0.95}=-\approx t_{60;0.95}=-1.67$, kritično območje $K=(-\infty, -1.67]$ 
Ker $t\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\vspace{0.7cm}
\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
\textbf{Testiranje domneve o enakosti deležev $p_1$ in $p_2$} Naj bosta $p_1$ in $p_2$ deleža prve in druge populacije z določeno lastnostjo.
Iz prve populacije je pridobljen enostavni slučajni vzorec $(X_1,X_2,\ldots, X_n)$ in iz druge populacije enostavni slučajni vzorec $(Y_1,Y_2,\ldots, Y_m)$, kjer so $X_i$, $i=1,2,\ldots, n$ in $Y_j$, $j=1,2,\ldots, m$ indikatorske slučajne spremenljivke. 
Za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$, testiramo ničelno domnevo, da ni razlike med deležema, $H_0:p_1=p_2$ proti eni od alternativnih domnev 
\begin{enumerate}
\item $H_1:p_1\neq p_2$, obstaja razlika med deležema
\item $H_1:p_1<p_2$, delež prve populacije je manjši,
\item $H_1:p_1>p_2$, delež prve populacije je večji.
\end{enumerate}
		
Neznan delež $p_1$ ocenjujemo z vzorčnim deležem $\hat{p}_1=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i$ in delež $p_2$ z vzorčnim deležem $\hat{p}_2=\frac{1}{m}\sum_{j=1}^m Y_j$
		
Za testiranje ničelne domneve uporabljamo testno statistiko 
\begin{equation*}
Z=\frac{\hat{p}_1-\hat{p}_2}{\sqrt{\hat{p}(1-\hat{p})\left(\frac{1}{n}+\frac{1}{m}\right)}},
\end{equation*}
kjer je $\hat{p}=\frac{n\hat{p}_1+m\hat{p}_2}{n+m}$ ocena združenega deleža. Če je točna ničelna domneva, ima testna statistika standardno normalno porazdelitev. 
		
Ničelno domnevo zavrnemo, če velja
\begin{enumerate}
\item  $|Z|\geq \Fi^{-1}\left(1-\frac{\alpha}{2}\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:p_1\neq p_2$,
\item  $Z\leq \Fi^{-1}\left(\alpha\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:p_1<p_2$,
\item  $Z\geq \Fi^{-1}\left(1-\alpha\right)$ za alternativno domnevo: $H_1:p_1>p_2$.
\end{enumerate}

\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{hipo_27}[resena]
Raziskovalci so mnenja, da je delež kadilcev v mestih različen od deleža kadilcev na podeželju. V anketi sodeluje $125$ prebivalcev mest in 
$153$ prebivalcev s podeželja. Od tega je $47$ prebivalcev iz mesta kadilcev, s podeželja pa $52$. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri 
stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p_1=p_2$ proti $H_1: p_1\neq p_2$, vrednost testne statistike $z=0.624$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.975)=1.96$, kritično območje $K=(-\infty, -1.96]\cup [1.96, \infty)$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: p_1=p_2$ proti alternativni domnevi $H_1:p_1\neq p_2$, kjer je $p_1$ delež
kadilcev v mestih in $p_2$ delež kadilcev na podeželju.  Imamo vzorec $n=125$ prebivalcev mest in vzorec  $m=153$ prebivalcev s podeželja. Izbrali smo stopnjo značilnosti $\alpha=0.05$. Delež $p_1$ ocenjujemo z deležem prvega vzorca
\[
\hat{p}_1=\frac{47}{125}=0.376,
\]
in delež $p_2$ z deležem drugega vzorca
\[
\hat{p}_2=\frac{52}{153}=0.340.
\]
Ocena združenega deleža je enaka
\[
\hat{p}=\frac{n\hat{p}_1+m\hat{p}_2}{n+m}=\frac{47+52}{278}=0.356.
\]

Testna statistika $Z=\frac{\hat{p}_1-\hat{p}_2}{\sqrt{\hat{p}(1-\hat{p})\left(\frac{1}{n}+\frac{1}{m}\right)}}$, pri točni ničelni domnevi, ima standardno normalno porazdelitev. Vrednost testne statistike je enaka
\[
z=\frac{0.376-0.340}{\sqrt{0.356\cdot 0.644\left(\frac{1}{125}+\frac{1}{153}\right)}}=0.624.
\]

Na osnovi alternativne domneve $H_1:p_1\neq p_2$ konstruiramo kritično območje $K: |Z|\geq c$, oziroma $K=(-\infty, -c]\cup [c, \infty)$. Kritično vrednost $c$ bomo prebrali iz tabele standardne normalne porazdelitve. Dobimo $c=\Fi^{-1}\left(1-\frac{\alpha}{2}\right)=\Fi^{-1}(0.975)=1.96$.

Kritično območje je enako $K=(-\infty, -1.96]\cup [1.96, \infty)$. Vrednost testne statistike $z=0.624$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve. Na osnovi rezultatov Z-testa, za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$ in dobljena vzorca, nismo potrdili raziskovalne domneve, da se delež kadilcev v mestih razlikuje od deleža kadilcev na podeželju.
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_28}
Raziskovalec je mnenja, da je med osebami, ki pijejo kavo, večji delež žensk, ki pijejo brezkofeinsko kavo od moških. Da bi preveril svojo trditev, zbral je slučajni vzorec 220 žensk in slučajni vzorec 210 moških, ki pijejo kavo. Med njimi, je bilo 71 žensk in 58 moških, ki pijejo brezkofeinsko kavo. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p_1=p_2$ proti $H_1: p_1>p_2$, vrednost testne statistike $z=1.063$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.95)=1.645$, kritično območje $K=[1.645, \infty)$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_29}[resena]
Proizvajalec računalniških čipov je zasnoval novo metodo proizvodnje in trdi, da bo nova metoda vplivala na zmanjšanje deleža defektnih čipov. Da bi preveril svojo trditev, je proizvedel 320 čipov po novi metodi in
360 čipov po stari metodi. Dobil je, da je število defektnih čipov 10 za novo metodo in 20 za staro metodo. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p_1=p_2$ proti $H_1: p_1< p_2$, vrednost testne statistike $z=-1.587$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.01)=-\Fi^{-1}(0.99)=-2.33$, kritično območje $K=(-\infty, -2.33]$. Ker $z\notin W$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Testiramo ničelno domnevo $H_0: p_1=p_2$ proti alternativni domnevi $H_1:p_1<p_2$, kjer je $p_1$ delež
defektnih čipov po stari metodi in $p_2$ delež defektnih čipov po novi metodi.  Imamo vzorec $n=320$ čipov, proizvedenih po novi metodi in vzorec  $m=360$ čipov, proizvedenih po stari metodi. Izbrali smo stopnjo značilnosti $\alpha=0.05$. Delež $p_1$ ocenjujemo z deležem prvega vzorca
\[
\hat{p}_1=\frac{10}{320}=0.031,
\]
in delež $p_2$ z deležem drugega vzorca
\[
\hat{p}_2=\frac{20}{360}=0.056.
\]
Ocena združenega deleža je enaka
\[
\hat{p}=\frac{n\hat{p}_1+m\hat{p}_2}{n+m}=\frac{10+20}{680}=0.044.
\]

Testna statistika $Z=\frac{\hat{p}_1-\hat{p}_2}{\sqrt{\hat{p}(1-\hat{p})\left(\frac{1}{n}+\frac{1}{m}\right)}}$, pri točni ničelni domnevi, ima standardno normalno porazdelitev. Vrednost testne statistike je enaka
\[
z=\frac{0.031-0.056}{\sqrt{0.044\cdot 0.956\left(\frac{1}{320}+\frac{1}{360}\right)}}=-1.587.
\]

Na osnovi alternativne domneve $H_1:p_1< p_2$ konstruiramo kritično območje $K: Z\leq c$, oziroma $K=(-\infty,c]$. Kritično vrednost $c$ bomo prebrali iz tabele standardne normalne porazdelitve. Dobimo $c=\Fi^{-1}(0.01)=-\Fi^{-1}(0.99)=-2.33$.

Kritično območje je enako $K=(-\infty, -2.33]$. Vrednost testne statistike $z=-1.587$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve. Na osnovi rezultatov Z-testa, za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$ in dobljena vzorca, nismo potrdili raziskovalne domneve, da je nova metoda vplivala na zmanjšanje deleža defektnih čipov.

\end{resitev}
\end{naloga}



\begin{naloga}{hipo_30}
Raziskovalci so mnenja, da obstaja razlika med moškimi in ženskimi študenti, ki bivajo v študenstem domu v času študija. Izbrali so slučajni vzorec 120 študentov in slučajni vzorec 140 študentk. Od tega je $74$ študentov in $68$ študentk odgovorilo, da živijo v študentskem domu v času študija.
Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p_1=p_2$ proti $H_1: p_1\neq p_2$, vrednost testne statistike $z=2.115$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.975)=1.96$, kritično območje $K=(-\infty, -1.96]\cup [1.96, \infty)$. Ker $z\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{hipo_31}
Raziskovalci so želeli preveriti učinkovitost novo razvitega cepiva proti navadnemu prehladu, oziroma, da novo cepivo vpliva na zmanjšanje okuženih. Slučajno so razporedili 204 delavcev na smučarskem središču v dve skupini, po 102 oseb. Člani prve skupine so dobili tekom zime cepivo, člani druge skupine pa so dobili placebo.
Oseba ni vedela, ali dobiva cepivo ali placebo. Na koncu zime so prešteli osebe, ki so se vsaj enkrat okužile s prehladom: 29 oseb iz prve skupine in 34 oseb iz druge skupine. Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p_1=p_2$ proti $H_1: p_1<p_2$, vrednost testne statistike $z=-0.757$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.05)=-\Fi^{-1}(0.95)=-1.645$, kritično območje $K=(-\infty, -1.645]$. Ker $z\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Raziskovalna domneva ni potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_32}
Na univerzi organizirajo različna predavanja za nove starše, za več skupin tekom tedna. Nedavno so dodali predavanje o pomembnosti uporabe avto sedežev za otroke. Raziskovalci so bili mnenja, da bodo ta predavanja vplivala na povečanje deleža staršev, ki uporabljajo te avto sedeže. Skupine staršev, ki hodijo na ta predavanja so slučajno razdelili na tiste, ki so jim predavali to snov, in tiste ki jim niso predavali te snovi. Po enem letu so intervjuvali 100 parov, ki so poslušali predavanje in 120 njih, ki niso. Število staršev, ki vedno uporablja otroški avto sedež je 89 parov, ki so poslušali predavanje in 90 parov, ki niso poslušali predavanja.  Kakšne zaključke lahko potegnemo, pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: p_1=p_2$ proti $H_1: p_1>p_2$, vrednost testne statistike $z=2.657$, kritična vrednost $c=\Fi^{-1}(0.95)=1.645$, kritično območje $K=[1.645, \infty)$. Ker $z\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Raziskovalna domneva je potrjena.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}


\newpage
\section{Pearsonov $\chi^2$ test}
\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
\textbf{Pearsonov $\chi^2$ test skladnosti z določeno porazdelitvijo} Želimo testirati ničelno domnevo, da ima opazovana slučajna spremenljivka $X$ določeno funkcijo porazdelitve $F_0$ proti alternativni domnevi, da je njena funkcija porazdelitve različna od $F_0$.

Zbrali smo enostavni slučajni vzorec velikosti $n$. Vrednosti slučajne spremenljivke $X$  razdelimo na $k$ različnih disjunktnih kategorij ali razredov, $S_1, S_2,\ldots, S_k$ in za vsako od njih zabeležimo število ponavljanj v vzorcu, oziroma empirične frekvence $f_1,f_2,\ldots, f_k$. 
Pri točni ničelni domnevi, izračunamo verjetnosti $p_1, p_2,\ldots p_k$, kjer je $p_i=P(X\in S_i)$. Teoretične ali pričakovane frekvence so enake $f'_i=np_i$. 

S testno statistiko primerjamo empirične in teoretične frekvence
\begin{equation*}
\chi^2=\sum_{i=1}^k \frac{(f_i-f'_i)^2}{f'_i}.
\end{equation*}
Če je točna ničelna domneva, ima testna statistika $\chi^2$ porazdelitev s $k-s-1$ prostostnimi stopnjami, kjer je $s$ število neznanih parametrov predpostavljene porazdelitve. 
		
Ničelno domnevo zavrnemo, če velja $\chi^2\geq \chi_{k-s-1; 1-\alpha}$.

Za uporabo $\chi^2$ testa mora veljati $f'_i\geq 5$. Če ta pogoj ni izpolnjen, se sosednje kategorije združujejo.
\end{fminipage}\end{center}




\begin{naloga}{hipo_33}
Kocko vržemo 300-krat in rezultate vpišemo v naslednjo tabelo:
\[\begin{array}{l|c|c|c|c|c|c}
\mbox{št. pik}&1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ \hline
\mbox{frekvenca}&
39 & 53 & 49 & 68 & 48 & 43
\end{array}\]
Ali lahko pri $\alpha\!=\!0.05$ trdimo, da kocka ni poštena?
\begin{rezultat} 
Testiramo $H_0:(\text{kocka je poštena})$ proti $H_1:(\text{kocka ni poštena})$, vrednost testne statistike $\chi^2=10.16$, kritična vrednost $c=\chi^2_{5;0.95}=11.1$, kritično območje $K=[11.1, \infty)$. 
Ker $\chi^2\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. Ne moremo trditi, da kocka ni poštena. 
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_34}
Pri kvizu `Lepo je biti milijonar' od 22.11. do 28.12.2003 je bil $21$-krat pravilen odgovor A, $42$-krat B, $77$-krat C ter $116$-krat D. Pri $\alpha\!=\!0.01$ testiraj ničelno domnevo, da so odgovori diskretno enakomerno porazdeljeni, proti alternativni domnevi, da niso.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:(\text{odgovori so diskretno enakomerno porazdeljeni})$ proti $H_1:(\text{odgovori niso di-}$ $\text{skretno enakomerno porazdeljeni})$, vrednost testne statistike $\chi^2=81.344$, kritična vrednost
$c=\chi^2_{3;0.99}=11.3$, kritično območje $K=[11.3, \infty)$. 
Ker $\chi^2\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Lahko zaključimo, da odgovori na kvizu niso diskretno enakomerno porazdeljeni.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}
%
%
\begin{naloga}[vaje]{hipo_35}[resena]
Kovanec mečemo toliko časa, da prvič pade grb, in pri tem zabeležimo potrebno število metov. V $100$ poskusih smo tako dobili naslednje rezultate: $45$-krat je bil potreben $1$ met, $30$-krat $2$ meta, $15$-krat $3$ meti, $6$-krat $4$ meti, $2$-krat $5$ metov, in $2$-krat $6$ ali več metov. S testom $\chi^2$ pri $\alpha\!=\!0.05$ testiraj domnevo, da je porazdelitev potrebnih metov geometrijska ($p_k\!=\!2^{-k}$ za $k\!=\!1,2,\ldots$) in je tako kovanec simetričen.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: (\text{število metov, dokler ne pade grb ima}~G(p))$ proti $H_1:(\text{število metov, dokler ne pade grb}$ $\text{nima}~G(p))$, vrednost testne statistike $\chi^2=2.82$, kritična vrednost
$c=\chi^2_{4;0.95}=9.49$, kritično območje $K=[9.49, \infty)$. Ker $\chi^2\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Označimo z $X$ število metov, dokler ne pade grb. Testiramo ničelno domnevo $H_0\!:\!(X~ \text{ima geometri-}$ $\text{jsko porazdelitev}~G(p)$ proti alternativni domnevi 
$H_1\!:\!(X~ \text{nima geometrijske porazdelitve}~ G(p))$. Za geometrijsko porazdelitev je verjetnost, da grb pade v $k$ - tem metu, $p_k=P(X=k)=\frac{1}{2^k}$.
Dobimo
\begin{align*}
&p_1=P(X=1)=\frac{1}{2},\\
&p_2=P(X=2)=\frac{1}{4},\\
&p_3=P(X=3)=\frac{1}{8},\\
&p_4=P(X=4)=\frac{1}{16},\\
&p_5=P(X=5)=\frac{1}{32},\\
&p_{6+}=P(X\geq 6)=1-\left(p_1+p_2+p_3+p_4+p_5\right)=\frac{1}{32}.
\end{align*}
Narišimo tabelo s teoretičnimi in empiričnimi frekvencami ($n=100$)
\[
\begin{array}{|l|cccccc|}\hline
\text{št. metov}&1&2&3&4&5&6+\\\hline
\text{empirične frekvence}~ f_i&45&30&15&6&2&2\\\hline
\text{verjetnost}~ p_i&\frac{1}{2}&\frac{1}{4}&\frac{1}{8}&\frac{1}{16}&\frac{1}{32}&\frac{1}{32}\\\hline
\text{teoretične frekvence}~ f'_i=np_i&50&25&12.5&6.25&\textbf{3.125}&\textbf{3.125}\\\hline
\end{array}
\]

Pri številu metov $5$ in $6+$ sta teoretični frekvenci manjši kot 5 (oziroma, pogoj uporabe $\chi^2$ testa ni izpolnjen), zato bomo združili ta dva razreda. Sešteli 
bomo njuni teoretični, oziroma empirični frekvenci.

\[
\begin{array}{|l|ccccc|}\hline
\text{št. metov}&1&2&3&4&5+\\\hline
\text{empirične frekvence}~ f_i&45&30&15&6&4\\\hline
\text{verjetnost}~ p_i&\frac{1}{2}&\frac{1}{4}&\frac{1}{8}&\frac{1}{16}&\frac{1}{16}\\\hline
\text{teoretične frekvence}~ f'_i=np_i&50&25&12.5&6.25&6.25\\\hline
\frac{(f_i-f'_i)^2}{f'_i}&0.5&1&0.5&0.01&0.81\\\hline
\end{array}
\]

Imamo $k=5$ razredov. Testna statistika $\chi^2=\sum_{i=1}^5 \frac{(f_i-f'_i)^2}{f'_i}$, pri točni ničelni domnevi, ima $\chi^2$ porazdelitev s $k-1=4$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\[
\chi^2=0.5+1+0.5+0.01+0.81=2.82.
\]

Na osnovi alternativne domneve, da slučajna spremenljivka $X$ nima geometrijske porazdelitve, konstruiramo kritično območje $K:\chi^2\geq c$. Za ničelno domnevo so kritične velike vrednosti testne statistike, ki govorijo o velikem odstopanju empiričnih frekvenc od teoretičnih frekvenc, oziroma o neusklajenosti
empirične porazdelitve z predpostavljeno (teoretično) porazdelitvijo. Kritično območje lahko zapišemo kot 
$K=[c, \infty)$, kjer je $c$ kritična vrednost, katero
bomo prebrali iz tabele $\chi^2$ porazdelitve s $4$ prostostnimi stopnjami. Kritično območje je velikosti $\alpha=0.05$ in ga bomo narisali na naslednji sliki.
%\begin{figure}[h!]
%\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.4\textwidth]{chi4krit.png}
%\end{figure}
\input{slike/plot_hipo_35.tex}
Na sliki vidimo, da kritično območje tvori (desni) rep $\chi^2$ porazdelitve, ki je ploščine 0.05. Ploščina pod krivuljo do $c$ je $1-0.05=0.95$, in za to verjetnost bomo poiskali vrednost v tabeli $\chi^2$ porazdelitve s $4$ prostostnimi stopnjami. Dobimo $c=\chi^2_{4;0.95}=9.49$.

Kritično območje je enako $K=[9.49, \infty)$. Vrednost testne statistike $\chi^2=2.82$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve. Ne moremo trditi, da število metov tega kovanca, dokler ne pade grb, ni geometrijsko porazdeljeno.
\end{resitev}
\end{naloga}
%
%
\begin{naloga}{hipo_36}
Pri igri rulete je verjetnost, da se kroglica ustavi na črnem polju $\frac{18}{37}$, na rdečem polju prav tako $\frac{18}{37}$ in na zelenem polju $\frac{1}{37}$. Če je ta pogoj izpolnjen, igro imenujemo pravična ruleta. Igralnica je zelo zainteresirana, da je ruleta pravična, saj lahko le tako prepreči, da bi se kakšen pozorno opazujoč igralec okoristil z načrtnimi stavami. Zato v igralnici beležijo izide naključno izbranih iger. V bazi imamo $222$ iger, od katerih se je pri $111$ kroglica ustavila na rdečem, pri $96$ na črnem in pri $15$ na zelenem polju. Ali lahko pri $\alpha\!=\!0.01$ trdimo, da njihova ruleta ni pravična?
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0:(\text{ruleta je pravična})$ proti $H_1:(\text{ruleta ni pravična})$, vrednost testne statistike $\chi^2=14.917$, kritična vrednost $c=\chi^2_{2;0.99}=9.21$, kritično območje $K=[9.21, \infty)$. 
Ker $\chi^2\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Lahko zaključimo, da ruleta ni pravična.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_37}[resena]
V naslednjo tabelo smo vpisali število golov v finalu Svetovnega prvenstva v nogometu, zadetih v prvih 90 minutah igre (manjkajoča leta se nanašajo na obdobje okoli Druge svetovne vojne).
{\footnotesize
\[\setlength{\tabcolsep}{0.9pt}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline 
\mbox{leto}&1930&1934&1938&1954&1958&1962&1966&1970&1974&1978&1982&1986&1990&1994&1998
&2002&2006&2010&2014&2018\\\hline
\mbox{št.}&6&2&6&5&7&4&4&5&3&2&4&5&1&0&3&2&2&0&0&6\\\hline

\end{tabular}\]
}
Pri $\alpha\!=\!0.05$ testiraj ničelno domnevo, da je število zadetih golov v finalu Svetovnega prvenstva v nogometu porazdeljeno po Poissonu.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: (\text{število golov ima}~P(\lambda))$ proti $H_1:(\text{število golov nima} ~P(\lambda))$,
vrednost testne statistike $\chi^2=0.4$, kritična vrednost $c=\chi^2_{1;0.95}=3.84$, kritično območje $K=[3.84, \infty)$. Ker $\chi^2\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Označimo z $X$ število golov v finalu Svetovnega prvenstva v nogometu, zadetih v prvih 90 minutah igre. Testiramo ničelno domnevo $H_0: X~ \text{ima Poissonovo porazdelitev}, X\sim P(\lambda)$ proti alternativni domnevi $H_1:X~ \text{nima Poissonove porazdelitve}~ P(\lambda)$. V tabeli razporedimo število golov s pripadajočimi frekvencami.
\[
\begin{array}{|l|cccccccc|}\hline
\text{št. golov}&0&1&2&3&4&5&6&7\\\hline
\text{frekvence}&3&1&4&2&3&3&3&1\\\hline
\end{array}
\]
Zdaj bomo izračunali verjetnosti Poissonove porazdelitve, $P(X=k)=\lambda^k\cdot\frac{e^{-\lambda}}{k!},~k=0,1,2,\ldots$. Neznani parameter $\lambda$ bomo ocenili
z vzorčnim povprečjem
\[
\hat{\lambda}=\overline{x}=\frac{3\cdot 0+1\cdot 1+4\cdot 2+2\cdot 3+3\cdot 4+3\cdot 5+3\cdot 6+1\cdot 7}{20}=3.35.
\]

Dobimo
\begin{align*}
&p_0=P(X=0)=e^{-3.35}=0.035,\\
&p_1=P(X=1)=3.35 e^{-3.35}=0.118,\\
&p_2=P(X=2)=(3.35)^2\cdot \frac{e^{-3.35}}{2}=0.197,\\
&p_3=P(X=3)=(3.35)^3\cdot \frac{e^{-3.35}}{6}=0.220,\\
&p_4=P(X=4)=(3.35)^4\cdot \frac{e^{-3.35}}{24}=0.184,\\
&p_5=P(X=5)=(3.35)^5\cdot \frac{e^{-3.35}}{120}=0.123,\\
&p_6=P(X=6)=(3.35)^6\cdot \frac{e^{-3.35}}{720}=0.069,\\
&p_{7+}=P(X\geq 7)=1-\left(p_0+p_1+p_2+p_3+p_4+p_5+p_6\right)=0.054.
\end{align*}
Da bi pokrili celotno zalogo vrednosti Poissonove porazdelitve, smo vzeli razred vrednosti $7+$.

Narišimo tabelo s teoritičnimi in empiričnimi frekvencami ($n=20$)
\[
\begin{array}{|l|cccccccc|}\hline
\text{št. golov}&0&1&2&3&4&5&6&7+\\\hline
\text{empirične frekvence}~ f_i&3&1&4&2&3&3&3&1\\\hline
\text{verjetnost}~ p_i&0.035&0.118&0.197&0.220&0.184&0.123&0.069&0.054\\\hline
\text{teoretične frekvence}~ f'_i=np_i&0.70&2.36&3.94&4.40&3.68&2.46&1.38&1.08\\\hline
\end{array}
\]

Pri vseh razredih so teoretične frekvence manjše kot 5 (imamo majhen vzorec), zato bomo združili razrede v $0-3$ in $4+$. Sešteli bomo bomo njihove teoretične, oziroma empirične frekvence. 

\[
\begin{array}{|l|cc|}\hline
\text{št. golov}&0-3&4+\\\hline
\text{empirične frekvence}~ f_i&10&10\\\hline
\text{verjetnost}~ p_i&0.57&0.43\\\hline
\text{teoretične frekvence}~ f'_i=np_i&11.4&8.6\\\hline
\frac{(f_i-f'_i)^2}{f'_i}&0.172&0.228\\\hline
\end{array}
\]

Imamo $k=2$ razreda. Testna statistika $\chi^2=\sum_{i=1}^2 \frac{(f_i-f'_i)^2}{f'_i}$, pri točni ničelni domnevi, ima $\chi^2$ porazdelitev s $k-1=1$ prostostno stopnjo.
Vrednost testne statistike je enaka
\[
\chi^2=0.172+0.228=0.4.
\]

Na osnovi alternativne domneve konstruiramo kritično območje $K: \chi^2\geq c$, oziroma 
$K=[c, \infty)$. Kritično vrednost $c$ 
bomo prebrali iz tabele $\chi^2$ porazdelitve z $1$ prostostno stopnjo. Dobimo $c=\chi^2_{1;0.95}=3.84$.

Kritično območje je enako $K=[3.84, \infty)$. Vrednost testne statistike $\chi^2=0.4$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve. Ne moremo trditi, da se porazdelitev števila golov v finalu Svetovnega prvenstva v nogometu razlikuje od Poissonove porazdelitve.
\end{resitev}
\end{naloga}



\begin{center}\begin{fminipage}{14cm}
\textbf{Pearsonov $\chi^2$ test neodvisnosti} 
Želimo testirati ničelno domnevo, da sta opazovani slučajni spremenljivki $X$ in $Y$ neodvisni, proti alternativni domnevi, da sta odvisni.
		
Zbrali smo enostavna slučajna vzorca velikosti $n$ obeh spremenljivk. Vrednosti slučajne spremenljivke $X$  razdelimo na $s$ različnih disjunktnih kategorij $S_1,S_2,\ldots S_s$ in vrednosti slučajne spremenljivke $Y$ na $v$ različnih disjunktnih kategorij $Q_1,Q_2,\ldots Q_v$. Dobljeni podatki se predstavijo
v ti. \emph{kontingenčni tabeli}
\[
\begin{array}{|l|cccc|c|}\hline
\multirow{2}{*}{\mbox{X}}&\multicolumn{5}{c|}{\mbox{Y}}\\\cline{2-6}
&Q_1&Q_2&\ldots&Q_v&\mbox{Vsota}\T\B\\\hline
S_1&f_{11}&f_{12}&\ldots&f_{1v}&n(S_1)\T\B\\\hline
S_2&f_{21}&f_{22}&\ldots&f_{2v}&n(S_2)\T\B\\\hline
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\T\B\\\hline
S_s&f_{s1}&f_{s2}&\ldots&f_{sv}&n(S_s)\T\B\\\hline
\mbox{Vsota}&n(Q_1)&n(Q_2)&\ldots&n(Q_v)&n\T\B\\\hline
\end{array}
\]

kjer so $f_{ij}$  empirične frekvence, oziroma število elementov vzorca, ki pripada kategorijama $S_i$ in $Q_j$, $n(S_i)$ je vsota $i$-te vrstice in $n(Q_j)$ vsota $j$-tega stolpca.

Teoretične frekvence so enake $f'_{ij}=\frac{n(S_i)\cdot n(Q_j) }{n}$. 
		
S testno statistiko primerjamo empirične in teoretične frekvence
\begin{equation*}
\chi^2=\sum_{i=1}^s\sum_{j=1}^v \frac{(f_{ij}-f'_{ij})^2}{f'_{ij}}.
\end{equation*}
Če je točna ničelna domneva, ima testna statistika $\chi^2$ porazdelitev s $(s-1)(v-1)$ prostostnimi stopnjami. 
		
Ničelno domnevo zavrnemo, če velja $\chi^2\geq \chi_{(s-1)(v-1); 1-\alpha}$.
\end{fminipage}\end{center}

\begin{naloga}{hipo_38}
Raziskovalci so mnenja, da moški in ženski volilci ne ocenjujejo enako učinek predsednika v prvih 100 dneh mandata, oziroma, da je ocena učinka predsednika odvisna od spola volilca.
Zbrali so slučajni vzorec 187 volilcev, in jih vprašali, da ocenijo učinek predsednika. Podatke so predstavili v naslednji tabeli
\[
\begin{array}{|l|ccc|}\hline
\multirow{2}{*}{\mbox{SPOL}}&\multicolumn{3}{c|}{\mbox{OCENA}}\\\cline{2-4}

&\text{Pozitivna}&\text{Negativna}&\text{Ne vem}\T\B\\\hline
\mbox{ženski}&54&20&23\T\B\\ \hline
\mbox{moški}&47&32&11\T\B\\ \hline
\end{array}
\]
Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$ testiraj ničelno domnevo, da sta ocena učinka predsednika v prvih 100 dneh mandata in spol volilca neodvisna.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: (\text{spol in ocena učinka sta neodvisna})$ proti $H_1:(\text{spol in ocena učinka sta odvisna})$, vrednost testne statistike $\chi^2=7.238$, kritična vrednost $c=\chi^2_{2;0.95}=5.99$, kritično območje $K=[5.99, \infty)$. Ker $\chi^2\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo.
Ocena učinka predsednika je odvisna od spola volilca.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_39}[resena]
Raziskovalec javnega zdravja sumi, da sta zakonski stan in stopnja depresije depresivnih bolnikov povezana. Zbral je slučajni vzorec 159 bolnikov, ki se zdravijo za depresijo
v kliniki mentalnega zdravja, in zabeležil njihovo stopnjo depresije in zakonski stan. Podatke je predstavil v naslednji tabeli
\[
\begin{array}{|l|ccc|}\hline
\multirow{2}{*}{\mbox{STOPNJA DEPRESIJE}}&\multicolumn{3}{c|}{\mbox{ZAKONSKI STAN}}\\\cline{2-4}
&\text{Poročen/a}&\text{Samski/a}&\text{Vdovec/a ali ločen/a}\T\B\\\hline
\mbox{Resna}&22&16&19\T\B\\ \hline
\mbox{Srednja}&33&29&14\T\B\\ \hline
\mbox{Blaga}&14&9&3\T\B\\ \hline
\end{array}
\]
Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$ testiraj ničelno domnevo, da sta zakonski stan in stopnja depresije depresivnih bolnikov neodvisna.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: (\text{stopnja depresije in zakonski stan sta neodvisna})$ proti $H_1:(\text{stopnja depresije}$ $\text{in zakonski stan sta odvisna})$, vrednost testne statistike $\chi^2=6.829$, kritična vrednost
$c=\chi^2_{4;0.95}=9.49$, kritično območje $K=[9.49, \infty)$. Ker $\chi^2\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve. 
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Označimo opazovani nominalni spremenljivki z $X$ - stopnja depresije in $Y$ - zakonski stan. Testiramo ničelno domnevo $H_0: (\text{stopnja depresije zakonski stan sta neodvisna})$ proti $H_1:(\text{stopnja depresije in zakonski}$ $\text{stan sta odvisna})$. Izračunajmo vsote empiričnih frekvenc vrstic in stolpcev 
kontingenčne tabele
\[
\begin{array}{|l|ccc|c|}\hline
{X\backslash Y}&\text{Poročen/a}&\text{Samski/a}&\text{Vdovec/a ali ločen/a}&\text{Vsota}\\\hline
\mbox{Resna}&22&16&19&57\\ \hline
\mbox{Srednja}&33&29&14&76\\ \hline
\mbox{Blaga}&14&9&3&26\\ \hline
\text{Vsota}&69&54&36&159\\\hline
\end{array}
\]
Poglejmo, kako se računajo teoretične frekvence. Empirični frekvenci $f_{11}=22$, ki je v prvi vrstici in prvem stolpcu tabele, ustreza teoretična frekvenca $f'_{11}=\frac{57\cdot 69}{159}$ (v števcu sta vsota 
prve vrstice 57 in vsota prvega stolpca 69, v imenovalcu pa velikost vzorca $n=159$). Na enak način izračunamo teoretične frekvence ostalih 8 celic tabele.
Teoretične frekvence predstavljajo vrednosti, katere bi dobili v primeru, da sta spremenljivki neodvisni.

Imamo $s=3$ kategorije stopnje depresije in $v=3$ kategorije zakonskega stana. Testna statistika $\chi^2=\sum\limits_{i,j}\frac{(f_{ij}-f'_{ij})^2}{f'_{ij}}$, pri točni ničelni domnevi, ima $\chi^2$ porazdelitev s $(s-1)(v-1)=4$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\begin{align*}
\chi^2&=\frac{\left(22-\frac{57\cdot 69}{159}\right)^2}{\frac{57\cdot 69}{159}}+\frac{\left(16-\frac{57\cdot 54}{159}\right)^2}{\frac{57\cdot 54}{159}}+\frac{\left(19-\frac{57\cdot 36}{159}\right)^2}{\frac{57\cdot 36}{159}}+\frac{\left(33-\frac{76\cdot 69}{159}\right)^2}{\frac{76\cdot 69}{159}}+
+\frac{\left(29-\frac{76\cdot 54}{159}\right)^2}{\frac{76\cdot 54}{159}}+\\
&+\frac{\left(14-\frac{76\cdot 36}{159}\right)^2}{\frac{76\cdot 36}{159}}
+\frac{\left(14-\frac{26\cdot 69}{159}\right)^2}{\frac{26\cdot 69}{159}}+\frac{\left(9-\frac{26\cdot 54}{159}\right)^2}{\frac{26\cdot 54}{159}}+
\frac{\left(3-\frac{26\cdot 36}{159}\right)^2}{\frac{26\cdot 36}{159}}=\\
&=0.303+0.583+2.878+0+0.394+0.598+0.654+0.003+1.416=6.829.
\end{align*}

Na osnovi alternativne domneve, konstruiramo kritično območje $K:\chi^2\geq c$. Za ničelno domnevo so kritične velike vrednosti testne statistike, ki govorijo o velikem odstopanju empiričnih frekvenc od teoretičnih frekvenc. Kritično območje lahko zapišemo kot $K=[c, \infty)$, kjer je $c$ kritična vrednost, katero
bomo prebrali iz tabele $\chi^2$ porazdelitve s $4$ prostostnimi stopnjami. Dobimo $c=\chi^2_{4;0.95}=9.49$.

Kritično območje je enako $K=[9.49, \infty)$. Vrednost testne statistike $\chi^2=6.829$ ne pade v kritično območje, zato ne zavrnemo ničelne domneve. Na osnovi rezultatov 
$\chi^2$ testa neodvisnosti, smo za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$ in dobljen vzorec ne moremo trditi, da sta stopnja depresije in zakonski stan odvisna.

\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_40}
Raziskovalci so želeli preveriti, kakšna je povezanost med kajenjem in holesterolom. Zbrali so slučajni vzorec 160 bolnikov zdravstvenega doma in zabeležili njihov kadilski status in
stopnjo holesterola v krvi. Podatke so predstavili v naslednji tabeli
\[
\begin{array}{|l|ccc|}\hline
\multirow{2}{*}{\mbox{KADILSKI STATUS}}&\multicolumn{3}{c|}{\mbox{STOPNJA HOLESTEROLA}}\\\cline{2-4}
&\text{Nizki}&\text{Srednji}&\text{Visok}\T\B\\\hline
\mbox{Težki kadilec}&6&14&24\T\B\\ \hline
\mbox{Zmerni kadilec}&12&23&15\T\B\\ \hline
\mbox{Nekadilec}&23&32&11\T\B\\ \hline
\end{array}
\]
Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$ testiraj ničelno domnevo, da sta kajenje in stopnja holesterola v krvi neodvisna.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: (\text{kadilski status in stopnja holesterola sta neodvisna})$ proti $H_1:(\text{kadilski status}$ $\text{in stopnja holesterola sta odvisna})$, vrednost testne statistike $\chi^2=18.708$, 
kritična vrednost $c=\chi^2_{4;0.95}=9.49$, kritično območje $K=[9.49, \infty)$. 
Ker $\chi^2\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Kajenje in stopnja holesterola v krvi sta odvisna.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}[vaje]{hipo_41}[resena]
Za študijo o vplivu fluorirane vode na kvarjenje zob najstnikov smo izbrali dve mesti, približno istega socioekonomskega statusa. V enem mestu je voda fluorirana, v drugem pa ne.
Zbrali smo slučajna vzorca po 200 najstnikov iz obeh mest in zabeležili
število zob, prizadetih s kariesom. Dobljene podatke smo predstavili v naslednji tabeli
\[
\begin{array}{|l|cccc|}\hline
\multirow{2}{*}{\mbox{VODA}}&\multicolumn{4}{c|}{\mbox{ŠTEVILO PRIZADETIH ZOB}}\\\cline{2-5}
&0&1&2&3+\T\B\\\hline
\mbox{Fluorirana}&154&20&14&12\T\B\\ \hline
\mbox{Nefluorirana}&133&18&21&28\T\B\\ \hline
\end{array}
\]
Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.05$ testiraj ničelno domnevo, da je število prizadetih zob
najstnikov neodvisno od tega, ali pijejo fluorirano vodo.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: (\text{fluoriranost vode in kvarjenje zob sta neodvisna})$ proti $H_1:(\text{fluoriranost vode}$ $\text{in kvarjenje zob sta odvisna})$, vrednost testne statistike $\chi^2=9.442$, kritična vrednost
$c=\chi^2_{3;0.95}=7.81$, kritično območje $K=[7.81, \infty)$. Ker $\chi^2\in K$, zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo.
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Označimo z $X$ - fluoriranost vode in $Y$ - število zob, prizadetih s kariesom. Testiramo ničelno domnevo $H_0: (\text{fluoriranost vode in kvarjenje zob sta neodvisna})$ proti alternativni domnevi $H_1:(\text{fluoriranost vode in kvarjenje zob}$ $\text{sta odvisna})$. Opazimo v kontingenčni tabeli, da so empirične frekvence za število prizadetih zob večjih od 0, nižje pri najstnikih, ki pijejo fluorirano vodo. S $\chi^2$ testom neodvisnosti bomo formalno preverili, ali je ta razlika med empiričnimi frekvencami najstnikov, 
ki pijejo in tistih, ki ne pijejo fluorirane vode, statistično pomembna. 


Izračunajmo vsote empiričnih frekvenc vrstic in stolpcev kontingenčne tabele
\[
\begin{array}{|l|cccc|c|}\hline
X\backslash Y&0&1&2&3+&\text{Vsota}\\\hline
\mbox{Fluorirana}&154&20&14&12&200\\\hline
\mbox{Nefluorirana}&133&18&21&28&200\\ \hline
\text{Vsota}&287&38&35&40&400\\\hline
\end{array}
\]
V tem primeru imamo vnaprej fiksirane vsote vrstic, oziroma velikosti vzorca najstnikov iz dveh mest (brez in s fluorirano vodo).

Imamo $s=2$ kategoriji fluoriranosti vode in $v=4$ kategorije števila prizadetih zob. Testna statistika $\chi^2=\sum\limits_{i,j}\frac{(f_{ij}-f'_{ij})^2}{f'_{ij}}$, pri točni ničelni domnevi, ima $\chi^2$ porazdelitev s $(s-1)(v-1)=3$ prostostnimi stopnjami. Vrednost testne statistike je enaka
\begin{align*}
\chi^2&=\frac{\left(154-\frac{200\cdot 287}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 287}{400}}+\frac{\left(20-\frac{200\cdot 38}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 38}{400}}+\frac{\left(14-\frac{200\cdot 35}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 35}{400}}+\frac{\left(12-\frac{200\cdot 40}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 40}{400}}+
\frac{\left(133-\frac{200\cdot 287}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 287}{400}}+\\
&+\frac{\left(18-\frac{200\cdot 38}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 38}{400}}+\frac{\left(21-\frac{200\cdot 35}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 35}{400}}+\frac{\left(28-\frac{200\cdot 40}{400}\right)^2}{\frac{200\cdot 40}{400}}=\\
&=0.768+0.053+0.7+3.2+0.768+0.053+0.7+3.2=9.442
\end{align*}

Na osnovi alternativne domneve, konstruiramo kritično območje $K: \chi^2\geq c$, oziroma $K=[c, \infty)$. Kritično vrednost $c$ bomo prebrali iz tabele $\chi^2$ porazdelitve s $3$ prostostnimi stopnjami. Dobimo $c=\chi^2_{3;0.95}=7.81$.

Kritično območje je enako $K=[7.81, \infty)$. Vrednost testne statistike $\chi^2=9.442$ pade v kritično območje, zato zavrnemo ničelno domnevo in sprejmemo alternativno domnevo. Na osnovi rezultatov 
$\chi^2$ testa neodvisnosti, smo za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$ in dobljen vzorec dobili, da sta fluoriranost vode in število prizadetih zob odvisna.

\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{hipo_42}
Raziskovalec je mnenja, da sta stopnja izobrazbe in število otrok poročenih moških odvisna. Zbral je slučajni vzorec 159 poročenih moških, starih okoli 50 let, in zabeležil
njihovo stopnjo izobrazbe in število otrok.
Podatke je predstavil v naslednji tabeli
\[
\begin{array}{|l|ccc|}\hline
\multirow{2}{*}{\mbox{STOPNJA IZOBRAZBE}}&\multicolumn{3}{c|}{\mbox{ŠTEVILO OTROK}}\\\cline{2-4}
&\text{0-1}&\text{2-3}&\text{4+}\T\B\\\hline
\mbox{Osnovna šola}&22&16&19\T\B\\ \hline
\mbox{Srednja šola}&33&29&14\T\B\\ \hline
\mbox{Fakulteta}&14&9&3\T\B\\ \hline
\end{array}
\]
Pri stopnji značilnosti $\alpha\!=\!0.01$ testiraj ničelno domnevo, da sta stopnja izobrazbe in število otrok poročenih moških neodvisna.
\begin{rezultat}
Testiramo $H_0: (\text{stopnja izobrazbe in število otrok sta neodvisna})$ proti $H_1:(\text{stopnja izobrazbe}$ $\text{in število otrok sta odvisna})$, vrednost testne statistike $\chi^2=6.828$, kritična vrednost
$c=\chi^2_{4;0.99}=13.3$, kritično območje $K=[13.3, \infty)$. Ker $\chi^2\notin K$, ne zavrnemo ničelne domneve.
\end{rezultat}
\begin{resitev}\end{resitev}
\end{naloga}













